菲律賓人反中情緒越發高漲 副總統：中國人不斷增加 享特殊待遇

現年23歲的中國女留學生張佳樂（音譯），2月9日，帶著一杯未喝完的豆腐花乘坐馬尼拉地鐵，在閘機口被一名安保人員截停。

自1月底菲律賓發生兩宗爆炸案以來，交通部門為確保乘客安全，規定馬尼拉地鐵乘客禁止攜帶任何液體乘坐地鐵，即便是未飲用完的液體也不得帶入地鐵站，當時安保人員請張佳樂喝完豆腐花再通過閘機，但遭到張佳樂拒絕。

安保人員請求警方介入，當警察向張佳樂解釋地鐵站規定時，張佳樂一下把手裡的豆腐花向警察身上潑。張佳樂被警方逮捕，並被指控襲警、不服從警察命令等罪名。而在場的群眾把拍下影片放網上，引發眾多菲律賓網民不滿。

菲律賓副總統萊妮·羅布雷多10日向當地媒體表示，「該事件不僅是對執法人員的侮辱，也是對菲律賓人民的侮辱」。她還說，來到菲律賓的中國公民不斷增加，這起事件是對他們享受的「特殊待遇」的一次「警醒」。

長年研究東南亞領域的台灣東海大學副教授翁俊桔向BBC中文分析，這次中國籍女子向警方潑豆花事件涉及到政治權利紛爭。

反中情緒逐漸提升

不過菲律賓大學法學院副教授巴通巴卡（Jay Batongbacal）則有不同看法，他認為，菲律賓民眾對「潑豆花」單一事件的強烈反應，正明確表達大部分菲律賓人對中國的態度。

他向BBC中文表示，近年來成千上萬名中國人到菲律賓從事線上博奕工作，及大量中國旅客至菲律賓旅行，使菲律賓人對中國產生負面觀感。

菲律賓旅遊部曾表示，中國在2017年就已經躍升為菲律賓第二大遊客來源地，赴菲旅遊人數近100萬人次，同比增長43.33%。

根據菲律賓官方數據顯示，從2015年開始政府已發出超過五萬張就業許可證給中國公民，光是2017年就發出了24,000張工作證給中國人。不過，還有許多為取得合法工作證，卻滯留在菲律賓工作的中國人並未包括統計數據內。

菲律賓參議院勞工委員會曾向媒體表示，將近12萬名外籍勞工利用法律漏洞非法務工，而其中大部分是中國人。

巴通巴卡說，菲律賓失業率居高不下，因此菲律賓人對中國人大舉進入菲律賓的就業市場非常反感，加上中國旅客在各個景點發生不文明的行為，都加深了民間的反中情緒。

他說，「大馬尼拉地區，到處都可以看到中國人。」也因此，中國人的行為會被放大檢視。

另一方面，中國企業大舉進入菲律賓，也讓民眾產生憂慮，像是中國電信及其本地合作伙伴組成的聯合體，將成為菲律賓第三家電信運營商，以及中國企業有意收購菲律賓最大船廠「韓進蘇比克船廠」等。

巴通巴卡向BBC中文表示，若政府沒有作為，隨著中國企業持續在菲律賓大舉投資，更多中國人在菲律賓旅遊及工作，「菲律賓人的反中情緒，只會越來越嚴重。」

全球排華指日可待

當人地唔係人.......正仆街...
反啦

兩邊都垃圾嫁啦，打和啦

排華了

狗咬狗最好睇